\label{sec:Anforderungen}

Ziel dieser Masterarbeit ist es, ein \ac{SA}-Verfahren zu entwickeln und zu
implementieren, das deutschsprachige Twitter-Nachrichten (Tweets) in drei 
Klassen (\QuoteM{Positiv}, \QuoteM{Neutral} und \QuoteM{Negativ}) einteilt. 
Dabei soll die Qualität der Ergebnisse des Verfahrens mindestens im gleichen 
Bereich wie ähnliche aktuelle Verfahren 
\QuoteIndirectNoPage{DBLP:conf/lwa/FlenderG17} liegen.
Dieses Ziel soll mittels eines neuen Verfahrens, einem \ac{DAN}, das auf 
\acp{GAN} basiert, umgesetzt werden.

\medskip
Um dieses Ziel genauer zu definieren, ist es notwendig, konkrete Anforderungen 
an das \ac{SA}-Tool festzulegen. Dies soll im Folgenden geschehen.

\medskip
Für die in Tabelle \ref{tab:FunctionalRequirements} 
\QuoteM{\nameref{tab:FunctionalRequirements}} auf 
\autopageref{tab:FunctionalRequirements}
und Tabelle \ref{tab:NonFunctionalRequirements} 
\QuoteM{\nameref{tab:NonFunctionalRequirements}} auf 
\autopageref{tab:NonFunctionalRequirements} beschriebenen Anforderungen wird 
die Normsprache nach Rupp \index{Normsprache nach Rupp} genutzt 
\QuoteIndirect{RequirementsEngineering}{S. 215 ff.}.

\subsection{Funktionale Anforderungen}
\label{subsec:Funktionale}

Die funktionalen Anforderungen lassen sich in drei Kategorien einteilen:

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{\Itemizespace}
	\item FA 1. $\rightarrow$ Training und Testen
	\item FA 2. $\rightarrow$ Festlegen von Hyperparametern
	\item FA 3. $\rightarrow$ Umgang mit und Generierung der Metadaten
\end{itemize}

\begin{longtable}{|c|m{12cm}|}
	\hline 
	Nummer & Anforderungstext \\
	\hline
	\EmptyRow 
	\hline \endhead
		\Textlabel{FA 1.1}{text:Sentiment} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die 
			Stimmung(en) in einem Satz oder mehrere Sätzen in die drei 
			vorgegebenen Klassen \QuoteM{Positiv}, \QuoteM{Neutral} und 
			\QuoteM{Negativ} einzuordnen. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.2}{text:Train} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, anhand eines 
			gegebenen Korpus (bestehend aus Beispielsätzen und ihren Klassen) 
			die Klassifikation unbekannter Sätze zu lernen (Training). \\
	\hline
		\Textlabel{FA 1.3}{text:NumberEpochs} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die zeitliche 
			Länge der Trainigsphase anzupassen. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.4}{text:Test} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, anhand eines 
			gegebenen Korpus die Fähigkeiten des Systems in der Klassifikation 
			unbekannter Sätze zu testen. \\
	\hline 
		\Textlabel{FA 1.5}{text:Save} &
			Das System muss während des Lernens in regelmäßigen Abständen den 
			derzeitigen Stand des Modells abspeichern. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.6}{text:MaxSavepointsKept} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die Anzahl der 
			Modell-Speicherpunkte festzulegen. \\
	\hline 
		\Textlabel{FA 1.7}{text:Retrain} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, ein 
			bestehendes Modell nach einer Pause weiter zu trainieren. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.8}{text:TestPrintEvery} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die Anzahl der 
			Trainingsläufe zwischen zwei Testläufen anzupassen. \\
	\hline 
		\Textlabel{FA 1.9}{text:InputEncoder} &
			Das System sollte dem Anwender die Möglichkeit bieten, zwischen 
			mehr als einem Verfahren für die Aufbereitung der Eingabedaten zu 
			wählen. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 1.10}{text:AnalSingle} &
			Das System sollte dem Anwender die Möglichkeit bieten, den 
			Analysator einzeln zu trainieren. \\
	\hline
	\EmptyRow
	\hline  
		\Textlabel{FA 2.1}{text:SystemparameterAnpassen} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, wichtige 
			Systemparameter, wie z.B. die Lernrate, anzupassen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 2.2}{text:Kommentar} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, zusätzlich zu 
			den Systemparametern einen Kommentar abspeichern zu können. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 2.3}{text:BatchSize} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die Auslastung 
			der Hardware anzupassen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 2.4}{text:HelpText} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, sich einen 
			Hilfstext anzeigen zu lassen, der alle vorhandenen Systemparameter 
			auflistet und beschreibt. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 2.5}{text:Default} &
			Das System sollte dem Anwender die Möglichkeit bieten, sinnvolle 
			Belegungen der Systemparameter als Standardwerte zu hinterlegen und 
			anzuzeigen. \\
	\hline 
	\EmptyRow
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 3.1}{text:MetadataTrain} &
			Das System muss während des Lernens in regelmäßigen Abständen 
			Metadaten, wie z.B. die Klassifikationsgenauigkeit, erzeugen und 
			diese abspeichern. \\
	\hline 
		\Textlabel{FA 3.2}{text:MetadataTest} &
			Das System muss während des Testens in regelmäßigen Abständen 
			Metadaten erzeugen und diese abspeichern. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.3}{text:SaveFolder} &
			Das System muss auch für mehrere Trainings- und Testläufe Meta- und 
			Trainingsdaten abspeichern können. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 3.4}{text:MetaCompare} &
			Das System sollte dem Anwender die Möglichkeit bieten, Metadaten 
			aus zwei oder mehr unterschiedlichen Trainingsläufen zu 
			vergleichen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{FA 3.5}{text:MetaCSV} &
			Das System sollte dem Anwender die Möglichkeit bieten, Metadaten 
			in Form einer weiterverarbeitbaren Datei, z.B. \ac{csv} 
			abzuspeichern. \\
	\hline 
		\Textlabel{FA 3.6}{text:Tensorboard} &
			Das System muss dem Anwender die Möglichkeit bieten, die 
			generierten Metadaten zu visualisieren, sodass sich einfacher 
			Rückschlüsse auf das Verhalten des Systems ziehen lassen. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{FA 3.7}{text:SystemparameterAbspeichern} &
			Das System muss wichtige Systemparameter während des Trainings in 
			einem menschenlesbaren Format abspeichern. \\
	\hline
		\Textlabel{FA 3.8}{text:Print} &
			Das System muss während des Trainings in regelmäßigen Abständen 
			Metainformationen, wie die geschätzte verbleibende und verbrauchte 
			Zeit, anzeigen. \\
	\hline
	\CaptionLongtable{Funktionale Anforderungen an das \ac{SA}-Tool}
	\label{tab:FunctionalRequirements}
\end{longtable}

Die meisten der in Tabelle \ref{tab:FunctionalRequirements} definierten 
Anforderungen sind selbsterklärend, dennoch sollen einige im Folgenden genauer 
erläutert werden.

\medskip
Die in \ref{text:NumberEpochs} geforderte zeitliche Beschränkung ergibt sich 
aus dem Umstand, dass die meisten \ac{ML}-Verfahren viel Zeit und 
Ressourcen verbrauchen. Deswegen muss es möglich sein, die Länge zu begrenzen 
und bei Bedarf später weiter zu trainieren (siehe \ref{text:Retrain}).

\smallskip
Um in regelmäßigen Abständen die Qualität der Ergebnisse überprüfen zu können, 
muss nach einer festgelegten Anzahl von Trainingsläufen (siehe 
\ref{text:TestPrintEvery}) ein Testlauf erfolgen, wie in \ref{text:Test} 
gefordert.

\smallskip
Damit das trainierte Modell für spätere Analysen genutzt werden kann, muss es 
abgespeichert werden (siehe \ref{text:Save}). Da sich jedoch ein Modell während 
des Trainings auch verschlechtern kann, sollten mehrere Modelle abspeicherbar 
sein, sodass das beste Modell genutzt werden kann (siehe 
\ref{text:MaxSavepointsKept}).

\smallskip
Für viele gängige \ac{ML}-Verfahren müssen die menschenverständlichen Sätze 
erst vorverarbeitet werden, damit sie als Eingabewerte genutzt werden können. 
Diese Vorverarbeitung kann einen großen Einfluss auf die Qualität der 
Ergebnisse haben \QuoteIndirectNoPage{DBLP:conf/lwa/FlenderG17}, hieraus ergibt 
sich \ref{text:InputEncoder}.

\medskip
Um einen Vergleichswert für die Klassifikationsqualität des \ac{DAN}-Systems 
ermitteln zu können, soll es möglich sein, den Analysator einzeln zu trainieren 
(siehe \ref{text:AnalSingle}).

\medskip
Da bei verschiedenen Trainingsläufen unterschiedliche Einstellungen genutzt 
werden, müssen diese zum einen anpassbar sein (siehe 
\ref{text:SystemparameterAnpassen}) und zum anderen muss klar werden, welcher 
Lauf welche Eingenschaften und Ziele hatte. Da diese Umstände nicht aus den 
Werten selbst hervorgehen, müssen sie in Form eines benutzerdefinierbaren 
Kommentars gespeichert werden (siehe \ref{text:Kommentar}).

\medskip
Die Anwendung soll auf unterschiedlichen Computern mit unterschiedlicher 
Hardware lauffähig sein, dazu ist es notwendig, die Hardwareauslastung an das 
aktuelle Computer-System anzupassen (siehe \ref{text:BatchSize}).

\medskip
Ein Anwender, der das Programm noch nie genutzt hat, erwartet einen Hilfstext, 
der ihm das Vorhandensein, den Sinn und die Standardbelegung der einzelnen 
Parameter erklärt. \ref{text:HelpText} und \ref{text:Default} leiten sich aus 
diesem Anwendungsfall ab.

\medskip
Am Trainingsprozess sind üblicherweise viele unterschiedliche Parameter 
beteiligt, die alle eine Auswirkung auf die Qualität der Ergebnisse haben 
können. Um diese Parameter möglichst optimal zu wählen, ist es notwendig, 
Metadaten und einige Metriken während des Trainingsprozesses zu sammeln (siehe 
\ref{text:MetadataTrain}), auszuwerten (siehe \ref{text:Tensorboard}) und mit 
älteren Trainingsläufen zu vergleichen (siehe \ref{text:SaveFolder} und 
\ref{text:MetaCompare}). Das Gleiche gilt für Testläufe, die ohne gesammelte 
Daten ihren Zweck nicht erfüllen können (siehe \ref{text:MetadataTest}).

\smallskip
Nach einiger Zeit sind die eingestellten Parameter wieder vergessen. Um dies zu 
umgehen, sollen sie mitgeloggt werden, was zu
\ref{text:SystemparameterAbspeichern} führt.

\smallskip
Um keine Zeit zu verschwenden, ist es sinnvoll, Parametereinstellungen, die zu 
sehr schlechten Ergebnissen führen, frühzeitig zu erkennen und den 
Trainingslauf abzubrechen. Aus dieser Überlegung entsteht \ref{text:Print}.

\subsection{Nicht funktionale Anforderungen}
\label{subsec:NichtFunktionale}

\ac{ML} kann, insbesondere bei großen Korpora, sehr lange Trainingszeiten 
beanspruchen, die sich durch das Ansteuern spezieller Hardware verkürzen 
lassen. \ref{text:CUDA} verlangt die Implementierung eine 
Hardwarebeschleunigung, sofern diese möglich ist.

\medskip
Ein \ac{GUI} erhöht nicht die Funktionalität der Anwendung, verbraucht aber 
zusätzliche Ressourcen, die besser in kürzere Trainingszeiten investiert 
werden. Hinzu kommt, dass eine \ac{SA}-Anwendung i.d.R. als Subsystem einer 
größeren Software arbeitet und deswegen nur von Fachpersonal gehandhabt wird 
(siehe \ref{text:Bash} und \ref{text:ServerHardware}).

\begin{longtable}{|c|m{12cm}|}
	\hline 
	Nummer & Anforderungstext \\ 
	\hline
	\EmptyRow
	\hline \endhead
		\Textlabel{NFA 1}{text:CUDA} & 
			Das System sollte eine möglicherweise verfügbare 
			Hardwarebeschleunigung nutzen, muss jedoch auch ohne 
			Hardwarebeschleunigung lauffähig sein. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{NFA 2}{text:Bash} & 
			Das System sollte sich nur über eine Konsole (z.B. \ac{Bash}) 
			bedienen lassen. \\
	\hline
		\Textlabel{NFA 3}{text:User} & 	
			Das System muss auch für ungeübte Bediener nutzbar sein. \\
	\hline \Grayrow 
		\Textlabel{NFA 4}{text:Hardware} & 	
			Das System muss sich auf gängiger Hardware eines Desktop-\ac{PC} 
			ausführen lassen. \\
	\hline
		\Textlabel{NFA 5}{text:ServerHardware} & 	
			Das System sollte sich auf gängiger Hardware eines 
			(\ac{KI}-)Servers ausführen lassen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 6}{text:Software} & 	
			Das System muss sich mittels gängiger Betriebssysteme (z.B. die 
			aktuelle Version von Windows oder die aktuelle Version einer 
			bekannten Linux-Distribution, wie Fedora) ausführen lassen. \\
	\hline
		\Textlabel{NFA 7}{text:Libs} & 	
			Das System sollte bereits vorhandene \ac{KI}- und 
			\ac{NLP}-Bibliotheken nutzen. \\
	\hline \Grayrow
		\Textlabel{NFA 8}{text:accuracy} & 
			Das System muss Klassifikationsergebnisse liefern, die im 
			gleichen Bereich wie aktuelle Verfahren (z.B. für englische 
			Sprache) liegen. \\
	\hline
	\CaptionLongtable{Nicht funktionale Anforderungen an das \ac{SA}-Tool}
	\label{tab:NonFunctionalRequirements}
\end{longtable}

\medskip
Auch Fachpersonal muss die Bedienung einer Anwendung erst erlernen, deswegen 
soll das \ac{SA}-Tool möglichst einfach zu bedienen sein (siehe 
\ref{text:User}).

\medskip
Trotz der hohen Hardware-Anforderungen und der üblichen Nutzung im Back-End 
muss die \ac{SA}-Anwendung auf dem \ac{PC} eines Entwicklers lauffähig sein, 
dies garantiert \ref{text:Hardware}.

\medskip
Damit sowohl der Entwickler, der i.d.R. Windows nutzt, als auch der Anwender, 
der meist ein Linux-System betreibt, die Software nutzen können, muss 
\ref{text:Software} erfüllt werden.

\medskip
Eine erneute Implementierung bestehender Verfahren birgt viele Fehlerquellen  
und ist aufwendig zu warten, deswegen soll, wenn möglich, auf bestehende 
\ac{KI}-Bi\-blio\-thek\-en zurückgegriffen werden (siehe \ref{text:Libs}).

\medskip
Da es schon viele bestehende Lösungen in diesem Bereich gibt, muss die Qualität 
der Ergebnisse mit vergleichbaren Verfahren mithalten können oder diese 
übertreffen (siehe \ref{text:accuracy}).
